Aktuell ist eine Inventur an der HTL Rennweg überaus mühsam, da es dafür dreier separater Listen bedarf. Die erste Liste stammt
direkt aus dem SAP-System und beinhaltet infolgedessen Informationen über alle Gegenstände in der Organisation. Diese Liste wird fortan als 
„Primäre Liste“ bezeichnet. Das SAP-System ist eine Datenbank, 
die durch gesetzliche Vorgaben an dieser Schule verwendet werden muss. 

Bei der zweiten und dritten Liste handelt es sich um interne Listen, die sich auf die IT-bezogenen Gegenstände in der Organisation beschränken. 
Diese Listen werden fortan als „Sekundäre Liste“ bzw. „Tertiäre Liste“ bezeichnet. Die sekundären und tertiären Listen beinhalten zusätzliche Informationen. Sie geben \zB Aufschluss über Gegenstände, die in der primären Liste lediglich durch einen einzelnen Eintrag abgebildet werden, jedoch in der Realität mehrere verschiedene Gegenstände sind. Weiters spezifizieren sie die Position eines Gegenstandes innerhalb eines Raumes (\zB steht ein PC in einem Kasten, der wiederum in einem Raum steht).
Allerdings sind diese Listen nicht synchron zueinander und führen daher zahlreiche Komplikationen herbei. 
Das vorliegende Projekt soll die Schulinventarisierung erheblich erleichtern, indem es die erwähnten Listen sinnvoll vereint. 

Außerdem soll der Inventurvorgang selbst durch eine mobile Android-Applikation vereinfacht werden. Ausgedruckte Listen, die bisher dafür zum Einsatz 
kommen, sollen durch die Applikation ersetzt werden. Durch das Scannen von Barcodes
können Gegenstände auf der App validiert werden - mit dem angenehmen Nebeneffekt, dass der Inventurvorgang massiv beschleunigt wird. Die Barcodes werden vom SAP-System für jeden Gegenstand generiert 
und sind in Form eines Aufklebers an den Gegenständen angebracht. 
Da alle Änderungen protokolliert werden, ist ein genauer Verlauf und damit eine 
genaue Zuordenbarkeit zu im Serversystem registrierten Benutzern möglich.